\chapter{Deployment} 
\label{chap:deployment}
Om de software beschikbaar te stellen aan de klanten zijn er verschillende strategie\"{e}n die gebruikt kunnen worden. Hieronder zal ik de verschillende strategie\"{e}n toelichten en de voor- en nadelen ervan benoemen.

\section{Big bang}
Bij de ``big bang'' methode wordt de gemaakte software direct beschikbaar gesteld voor alle gebruikers. Dit gebeurt in \'{e}\'{e}n keer. Het voordeel hiervan is dat de kosten lager kunnen zijn omdat je het oude systeem niet meer hoeft te onderhouden. De big bang methode is handig bij het maken van nieuwe functionaliteiten maar niet bij het vervangen. Een nadeel is dat het voor de gebruikers een grote verandering kan zijn. Daarbij komt nog dat bij fouten in de software de impact groot is. Deze methode kan het beste gebruikt worden bij het maken van nieuwe functionaliteiten die geen invloed hebben of afhankelijkheid zijn op andere modules. 

\section{Canary}
Bij de ``canary'' methode wordt de gemaakte software beschikbaar gesteld voor een gedeelte van de gebruikers. Een gefaseerde uitrol van de software. Een selectief aantal gebruikers wordt gekozen door ``wie het eerst komt, het eerst maalt'' principe. De gebruiker die het eerst komt wordt gemigreerd. Het aantal gebruikers wordt incrementeel opgehoogd tot het beschikbaar is voor iedereen. Een nadeel hiervan is dat je allebei de software versies moet onderhouden en dit kan complicaties opleveren. Een voordeel hiervan is dat er bij problemen de impact klein blijft en dat er terug gevallen kan worden naar de oude versie van de software. 

\section{B\`{e}ta}
Bij de ``b\`{e}ta'' methode wordt de gemaakte software beschikbaar gesteld voor alle gebruikers maar de gebruiker moet een actie uitvoeren om de nieuwe software te gebruiken. De gebruiker geeft expliciet aan dat hij gebruik wilt maken van de nieuwe software en kan terug gaan naar de oude software indien hij dat wenst. Een voordeel hiervan is dat de impact bij een probleem klein blijft en dat er bij problemen altijd terug gegaan kan worden naar de oude software. Een nadeel is, net zoals bij canary, dat allebei de versies onderhouden moeten worden totdat alle iedereen volledig van de nieuwe versie gebruik maakt. Deze methode is handig om te gebruiken bij het maken van nieuwe functionaliteiten en waarbij het geen invloed heeft op andere modules. Bij aanpassingen waarbij er migraties van de database moeten gebeuren op bestaande modules kan het erg gecompliceerd zijn om deze methode te gebruiken. 

\section{Conclusie}
De nieuwe rapportagetool is een toevoegen op bestaande functionaliteiten. Er zijn geen database migraties nodig of aanpassingen in bestaande functionaliteiten. Alle rapporten die worden gemaakt zijn projecties van huidige data. Om deze reden is er gekozen voor de \emph{b\`{e}ta} manier van uitrollen van de software. De gebruikers krijgen de mogelijkheid om te kiezen voor de rapporten op de nieuwe manier. 
